---
author: "Steve Klabnik and Carol Nichols"
date: 2022-02-24
linktitle: Определение перечисления
menu:
main:
parent: tutorials
next: /tutorials/github-pages-blog
prev: /tutorials/automated-deployments
title: 6.1 Определение перечисления
categories: 06.1 defining an enum
tags:
- rust
---


Там, где структуры дают вам возможность группировать связанные поля и данные, например `Rectangle` с его `width` и `height`, перечисления дают вам способ сказать, что значение является одним из возможных наборов значений. Например, мы можем захотеть сказать, что `Rectangle` — это одна из множества возможных фигур, в которую также входят `Circle` и `Triangle`. Для этого Rust позволяет нам закодировать эти возможности в виде перечисления.

Давайте посмотрим на ситуацию, которую мы могли бы выразить в коде, и рассмотрим почему перечисления полезны и более уместны чем структуры в данном случае. Представим, что нам нужно работать с IP-адресами. В настоящее время используются два основных стандарта IP-адресов: версия четыре и версия шесть. Это единственные варианты IP адресов, с которым столкнётся наша программа: мы можем *перечислить (enumerate)* все возможные варианты, отсюда и появляется понятие *перечисление (enumeration, enum)*.

Любой IP-адрес может быть либо адресом версии четыре, либо версии шесть - но не может быть одновременно и шестой и четвёртой версии. Это свойство IP-адресов делает перечисление подходящей структурой данных для их хранения, т.к. значения enum, как и версия IP-адреса, могут быть только одним из возможных в данном перечислении вариантом. Адреса как версии четыре, так и версии шесть по-прежнему являются IP-адресами, поэтому они должны рассматриваться как один и тот же тип, когда код обрабатывает ситуации применимые к любому виду IP-адреса.

Можно выразить эту концепцию в коде, определив перечисление `IpAddrKind` и составив список возможных видов IP-адресов, `V4` и `V6`. Вот варианты перечислений:

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch06-enums-and-pattern-matching/no-listing-01-defining-enums/src/main.rs:def}}
```

`IpAddrKind` теперь является пользовательским типом данных, который мы можем использовать в другом месте нашего кода.

### Значения перечислений

Экземпляры каждого варианта перечисления `IpAddrKind` можно создать следующим образом:

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch06-enums-and-pattern-matching/no-listing-01-defining-enums/src/main.rs:instance}}
```

Обратите внимание, что варианты перечисления находятся в пространстве имён его идентификатора, мы используем двойное двоеточие чтобы отделить вариант от пространства имён. Причина по которой это полезно в том, что сейчас оба значения `IpAddrKind::V4`  и `IpAddrKind::V6`  имеют одинаковый тип: `IpAddrKind`. Благодаря этому в дальнейшем мы имеем возможность определять функции, которые принимают любой вариант `IpAddrKind`:

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch06-enums-and-pattern-matching/no-listing-01-defining-enums/src/main.rs:fn}}
```

Можно вызвать эту функцию с любым из вариантов:

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch06-enums-and-pattern-matching/no-listing-01-defining-enums/src/main.rs:fn_call}}
```

Использование перечислений имеет даже больше преимуществ. Размышляя о нашем типе IP-адреса в данный момент, мы понимаем, что у нас нет способа сохранить фактические *данные* IP-адреса; мы только знаем, каким *вариантом* он является. Учитывая то, что вы недавно узнали о структурах в Главе 5, можно решить эту проблему как показано в листинге 6-1.

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch06-enums-and-pattern-matching/listing-06-01/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 6-1. Сохранение данных и <code>IpAddrKind</code> IP-адреса с использованием <code>struct</code></span>

Здесь мы определили структуру `IpAddr`, которая имеет два поля: поле `kind` имеет тип `IpAddrKind` (перечисление, которое мы определили ранее) и поле `address` типа `String`. У нас есть два экземпляра этой структуры. Первый, `home`, имеет значение `kind` равное `IpAddrKind::V4` и связан с адресом `127.0.0.1`. Второй экземпляр, `loopback`, имеет другой вариант `IpAddrKind` качестве значения `kind` - вариант `V6` и имеет связанный с ним адрес <code>::1</code>. Мы использовали структуру для объединения значений <code>kind</code> и <code>address</code>, теперь вариант связан со значением.

Мы можем представить ту же концепцию в более сжатой форме, используя только перечисление, вместо перечисления запакованного внутри структуры, и помещать данные непосредственно в каждый  вариант перечисления. Это новое определение перечисления `IpAddr` говорит, что оба варианта `V4` и `V6` будут иметь связанные с ними значения типа `String` :

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch06-enums-and-pattern-matching/no-listing-02-enum-with-data/src/main.rs:here}}
```

Мы прикрепляем данные к каждому варианту перечисления напрямую, поэтому нет необходимости в дополнительной структуре. Здесь также легче увидеть ещё одну деталь того, как работают перечисления: имя каждого варианта перечисления, который мы определяем, также становится функцией, которая создаёт экземпляр перечисления. То есть `IpAddr::V4()` - это вызов функции, который принимает `String` и возвращает экземпляр типа `IpAddr`. Мы автоматически получаем эту функцию-конструктор, определяемую в результате определения перечисления.

Ещё одно преимущество использования перечисления вместо структуры заключается в том, что каждый вариант перечисления может иметь разное количество ассоциированных данных представленных в разных типах. Версия 4 для типа IP адресов всегда будет содержать четыре цифровых компонента, которые будут иметь значения между 0 и 255. При необходимости сохранить адреса типа `V4` как четыре значения типа `u8`, а также описать адреса типа `V6` как единственное значение типа  `String`, мы не смогли бы с помощью структуры. Перечисления решают эту задачу легко:

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch06-enums-and-pattern-matching/no-listing-03-variants-with-different-data/src/main.rs:here}}
```

Мы показали несколько способов определения структур данных для хранения IP-адресов стандарта версии четыре и версии шесть. Однако, как выясняется, желание хранить IP-адреса и кодировать какого они типа, настолько распространено среди разработчиков, что в стандартной библиотеке уже есть [готовое для нашей задачи определение][IpAddr]<!-- ignore -->, которое мы можем использовать! Давайте посмотрим, как стандартная библиотека определяет тип `IpAddr`: она так же как и у нас имеет аналогичное перечисление с аналогичными вариантами (подобными тем, которые мы определили и использовали ранее), но она представляет (а затем и встраивает в варианты) данные IP-адресов в форме двух разных структур, которые определяются по-разному для каждого варианта.

```rust
struct Ipv4Addr {
    // --snip--
}

struct Ipv6Addr {
    // --snip--
}

enum IpAddr {
    V4(Ipv4Addr),
    V6(Ipv6Addr),
}
```

Этот код иллюстрирует что мы можем добавлять любой тип данных в значение перечисления: строку, число, структуру и пр. Вы даже можете включить в перечисление другие перечисления! Стандартные типы данных не очень сложны, хотя, потенциально, могут быть очень сложными (вложенность данных может быть очень глубокой).

Обратите внимание, что хотя определение перечисления `IpAddr` есть в стандартной библиотеке, мы смогли объявлять и использовать свою собственную реализацию с аналогичным названием без каких-либо конфликтов, потому что мы не добавили определение стандартной библиотеки в область видимости кода. Подробнее об этом поговорим в Главе 7.

Рассмотрим другой пример перечисления в листинге 6-2: в этом примере каждый элемент перечисления имеет свой особый тип данных внутри:

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch06-enums-and-pattern-matching/listing-06-02/src/main.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 6-2. Перечисление <code>Message</code>, в каждом из вариантов которого хранятся разные количества и типы значений.</span>

Это перечисление имеет 4 элемента:

- `Quit` - пустой элемент без ассоциированных данных,
- `Move` имеет именованные поля, как и структура.
- `Write` - элемент с единственной строкой типа `String`,
- `ChangeColor` - кортеж из трёх значений типа `i32`.

Определение перечисления с вариантами, такими как в листинге 6-2, похоже на определение значений различных типов внутри структур, за исключением того, что перечисление не использует ключевое слово `struct` и все варианты сгруппированы внутри типа `Message`. Следующие структуры могут содержать те же данные, что и предыдущие варианты перечислений:

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch06-enums-and-pattern-matching/no-listing-04-structs-similar-to-message-enum/src/main.rs:here}}
```

Но когда мы использовали различные структуры, которые имеют свои собственные типы, мы не могли легко определять функции, которые принимают любые типы сообщений, как это можно сделать с помощью перечисления типа `Message`, объявленного в листинге 6-2, который является единым типом.

Есть ещё одно сходство между перечислениями и структурами: так же, как мы можем определять методы для структур с помощью `impl` блока, мы можем определять и методы для перечисления. Вот пример метода с именем `call`, который мы могли бы определить в нашем перечислении `Message`:

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch06-enums-and-pattern-matching/no-listing-05-methods-on-enums/src/main.rs:here}}
```

Тело метода будет использовать `self`, чтобы получить значение из объекта на котором мы вызвали этот метод. В этом примере мы создали переменную `m`, которой назначено значение из выражения `Message::Write( String::from("hello"))`, и это то, чем будет `self` в теле метода `call` при вызове `m.call()`.

Теперь посмотрим на другое наиболее часто используемое перечисление из стандартной библиотеки, которое является очень распространённым и полезным: `Option`.

### Перечисление `Option` и его преимущества перед Null-значениями

В этом разделе рассматривается пример использования `Option`, ещё одного перечисления, определённого в стандартной библиотеке. Тип `Option` кодирует очень распространённый сценарий, в котором значение может быть чем-то, а может быть ничем.

Например, если вы запросите первое значение из списка, содержащего элементы, вы получите значение. Если вы запросите первое значение из пустого списка, вы ничего не получите. Выражение этой концепции в терминах системы типов означает, что компилятор может проверить, обработали ли вы все случаи, которые должны были обработать; эта функциональность может предотвратить ошибки, которые чрезвычайно распространены в других языках программирования.

Дизайн языка программирования часто рассматривается с точки зрения того, какие функции вы включаете в него, но те функции, которые вы исключаете, также важны. Например в Rust нет такого функционала как null значения, однако он есть во многих других языках. *Null значение* - это значение, которое означает, что значения нет. В языках с null значением переменные всегда могут находиться в одном из двух состояний: *нет значения (null)* или *есть значение (not-null)*.

В своей презентации 2009 года «Null ссылки: ошибка в миллиард долларов» Тони Хоар (Tony Hoare), изобретатель null, сказал следующее:

> Я называю это своей ошибкой на миллиард долларов. В то время я разрабатывал первую комплексную систему типов для ссылок на объектно-ориентированном языке. Моя цель состояла в том, чтобы гарантировать, что любое использование ссылок должно быть абсолютно безопасным, с автоматической проверкой компилятором. Но я не мог устоять перед соблазном вставить пустую ссылку просто потому, что это было так легко реализовать. Это привело к бесчисленным ошибкам, уязвимостям и системным сбоям, которые, вероятно, причинили боль и ущерб на миллиард долларов за последние сорок лет.

Проблема с null значениями заключается в том, что если вы попытаетесь использовать null значение как не-null значение, вы получите какую-то ошибку. Поскольку это свойство null или не-null широко распространено, очень легко совершить такую ошибку.

Тем не менее, концепция, которую null пытается выразить, является полезной: null - это значение, которое в настоящее время по какой-то причине недействительно или отсутствует.

Проблема не в самой концепции, а в конкретной реализации. Таким образом, в Rust нет null-значений, но есть перечисление, которое может закодировать концепцию наличия или отсутствия значения. Это перечисление `Option<T>` и оно [определено в стандартной библиотеке][option]<!-- ignore --> следующим образом:

```rust
enum Option<T> {
    None,
    Some(T),
}
```

Перечисление `Option<T>` настолько полезно, что даже подключено в авто-импорте; его не нужно явно подключать в область видимости. Дополнительно подключены также и его варианты: можно использовать `Some` и `None` напрямую, без префикса `Option::`. Перечисление `Option<T>` все ещё является обычным перечислением, а `Some(T)` и `None` являются вариантами типа `Option<T>`.

`<T>` - это особенность Rust, о которой мы ещё не говорили. Это параметр обобщённого типа, и мы рассмотрим его более подробно в главе 10. На данный момент всё, что вам нужно знать, это то, что `<T>` означает, что вариант `Some` перечисления `Option` может содержать один фрагмент данных любого типа, и что каждый конкретный тип, который используется вместо `T` делает общий `Option<T>` другим типом. Вот несколько примеров использования `Option` для хранения числовых и строковых типов:

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch06-enums-and-pattern-matching/no-listing-06-option-examples/src/main.rs:here}}
```

Тип `some_number` - `Option<i32>`. Тип `some_string` - `Option<&str>`, это другой тип. Rust может вывести эти типы, потому что мы указали значение внутри варианта `Some`. Для `absent_number` Rust требует, чтобы мы аннотировали общий тип для `Option`: компилятор не может вывести тип, который будет в `Some`, глядя только на значение `None`. Здесь мы сообщаем Rust, что `absent_number` должен иметь тип `Option<i32>`.

Когда есть значение `Some`, мы знаем, что значение присутствует и содержится внутри `Some`. Когда есть значение `None`, это означает то же самое, что и null в некотором смысле: у нас нет действительного значения. Так почему наличие `Option<T>` лучше, чем null?

Вкратце, поскольку `Option<T>` и `T` (где `T` может быть любым типом) относятся к разным типам, компилятор не позволит нам использовать значение `Option<T>` даже если бы оно было определённо допустимым вариантом `Some`. Например, этот код не будет компилироваться, потому что он пытается добавить `i8` к значению типа `Option<i8>` :

```rust,ignore,does_not_compile
{{#rustdoc_include ../listings/ch06-enums-and-pattern-matching/no-listing-07-cant-use-option-directly/src/main.rs:here}}
```

Запуск данного кода даст ошибку ниже:

```console
{{#include ../listings/ch06-enums-and-pattern-matching/no-listing-07-cant-use-option-directly/output.txt}}
```

Сильно! Фактически, это сообщение об ошибке означает, что Rust не понимает, как сложить `i8` и `Option<i8>`, потому что это разные типы. Когда у нас есть значение типа на подобие `i8`, компилятор гарантирует, что у нас всегда есть допустимое значение типа. Мы можем уверенно продолжать работу, не проверяя его на null перед использованием. Однако, когда у нас есть значение типа `Option<T>` (где `T` - это любое значение любого типа `T`, упакованное в `Option`, например значение типа `i8` или `String`), мы должны беспокоиться о том, что <em>значение</em> типа T возможно не имеет значения (является вариантом `None`), и компилятор позаботится о том, чтобы мы обработали такой случай, прежде чем мы бы попытались использовать `None` значение.

Другими словами, вы должны преобразовать `Option<T>` в `T` прежде чем вы сможете выполнять операции с этим `T`. Как правило, это помогает выявить одну из наиболее распространённых проблем с null: предполагая, что что-то не равно null, когда оно на самом деле равно null.

Устранение риска ошибочного предположения касательно не-null значения помогает вам быть более уверенным в своём коде. Чтобы иметь значение, которое может быть null, вы должны явно описать тип этого значения с помощью `Option<T>`. Затем, когда вы используете это значение, вы обязаны явно обрабатывать случай, когда значение равно null. Везде, где значение имеет тип, отличный от `Option<T>`, вы *можете* смело рассчитывать на то, что значение не равно null. Это продуманное проектное решение в Rust, ограничивающее распространение null и увеличивающее безопасность кода на Rust.

Итак, как мы можем получить желанное значение типа `T`, упакованное в варианте `Some` типа `Option`, когда у нас на руках есть только значение типа `Option<T>`? `Option<T>` имеет большое количество методов, которые полезны в различных ситуациях; можно проверить их в [документации][docs]<!-- ignore -->. Знакомство с методами в `Option<T>` будет чрезвычайно полезным в вашем путешествии по языку Rust.

В общем случае, чтобы использовать значение `Option<T>`, нужен код, который будет обрабатывать все варианты перечисления `Option<T>`. Вам понадобится некоторый код, который будет работать только тогда, когда у вас есть значение `Some(T)`, и этому коду разрешено использовать внутреннее `T`. Также вам понадобится другой код, который будет работать, если у вас есть значение `None`, и у этого кода не будет доступного значения `T`. Выражение `match` — это конструкция управления потоком выполнения программы, которая делает именно это при работе с перечислениями: она запускает разный код в зависимости от того, какой вариант перечисления имеется, и этот код может использовать данные, находящиеся внутри совпавшего варианта.

[IpAddr]: https://doc.rust-lang.org/std/net/enum.IpAddr.html
[option]: https://doc.rust-lang.org/std/option/enum.Option.html
[docs]: https://doc.rust-lang.org/std/option/enum.Option.html
